##Описание##
Грамматика языка описана в файле Lang.g4
Все ключевые слова начинаются с заглавной латинской буквы.
Все пользовательские имена должны начинаться с маленькой латинской буквы, далее могут быть любые лат буквы, цифры, _.

###Принцип работы###
Первым делом входной файл парсится в дерево разбора antlr.
Далее из дерева разбора antlr строится ast, которое описано в пакете ru.ifmo.ast.entities
В этот момент проверяются все использования тпеременных и соответствия типов.
Таким образом считается, что построенное дерево не содержит ошибок компиляции.
Каждый элемент ast умеет распечатывать себя в bytecode, что и происходит следующим шагом.

###Типы###
на данный момент присутствуют типы:
Int, Bool - тут все как обычно
Void - Служит только для обозначения типа функции, например если она ничего не возвращает и ничего не принимает, то она unction(Void<=Void)
Function(Type<=Type,...) - тип функции. Например Function(Bool<=Int,Int) функция которя принимает 2 инта и возвращает булево значение.
[Type] - список с элементами типа Type.
Вместо "Type" может быть любой из описанных выще типов!

###Переменные###
Бывают глобальные (определяются на уровне файла) и локальные (определяются в body)

Локальные переменные видны только в пределах своего body и во вложенных body.
Функции имеют доступ _только_к_глобальным_ переменным, даже если заданы в теле другой функции.

Определение (Definition) происходит следующим образом: Def <имя> = <выражение>
Тип вычисляется на основе типа выражения.
Если переменная с таким именем уже есть в области видимости, то проверяется, что тип новой переменной совпадает с типом старой.
Если да, то значение перезаписывается. Если нет - ошибка компиляции.

###Функции###
Функция определяется типом и телом.
Тип функции, как было написано выше: Function(Type<=Type,...)
Тело: {...}
Пример a+b:
Function(Int<=Int, Int){Def a = P1; Def b = P2; Def res = a + b; Return res;}
P1, P2,... - обращения к аргументам функций, так как аргументы не именованы.

На данный момент это отдельное выражение и обращение к аргументу не получится использовать в выражении Bool или Int, придеся сначала вытащить его в переменную как в примере.
Однако обращение к аргументам можно использовать при работе со списками.

Вызов функции происходит с помощью оператора Call: Call <имя переменной>(<список аргументов>)

####Тело####
Тело бывает у функций, структуры While и If Else
Как видно из грамматики, тело содержит в себе список Statement.
Statement это Definition, While, If, Return, Call, вложенный блок

После Definition, Return, Call ставится ';'

###Списки###
Список определяется вложенным типом и начальными значениями элементов: [Type](expressions)
Например [Int](1,1+1,1+2,4,5)
При компиляции проверяется что все выражения соответствуют типу элемента списка.

Достать элемент из списка: [<expr>]
Выражение должно иметь тип Int (может быть переменной типа Int, параметром функции типа Int или даже вызовом функции возвращающей Int).

Менять элементы в списке нельзя.
Можно склеить 2 списка оператором ++.
Добавлять отдельный элемент в список нельзя, это можно сделать через заведение списка из 1 элемента и склейкой:
ints++[Int](1)

При конкатенации списков проверяется что они имеют одинаковый тип.

###Выражения###
Во всех выражениях могут использоваться переменные (соответствующего типа), подвыражения (в скобках)
Int: операции +,-,*,/,%
Bool: операции &&,||,!; Сравнение интов: <,>,<=,>=,==,!=

На данный момент аргументами функций и оператора Return может быть только переменная а не выражение.

###Описание структуры программы###
На уровне файла задается набор definitions
    Def a = 1;
    Def b = a + 1;
    ...

Должна быть определена переменная main - Функция Void<=Void. Именно она запускается при старте программы.
    Def main = Function(Void<=Void){
        ...
    }

###Встроенные функции###
Переменные для встроенных добавляются к глобальным определениям в момент компиляции.
Описываются Встроенные функции на Java в классе RuntimeUtils.

на данный момент присутствуют только 3 встроенные функции:
readInt : Int<=Void
printInt : Void<=Int
printBool : Void<=Bool


##Оптимизации##
В качестве оптимизаций были реализованы:
 1. анализ константных выражений и их сворачивание.
 2. удаление недостижимого кода на основе знаний о константных выражениях

Все оптимизации происходят на уровне ast.

###Выражения###
Выражения упрощаются насколько это возможно. Константные переменные заменяются на константы, 
операции над двумя константами заменяются константой, где возможно константа выносится вперед.
Отрицания констант вносятся в константу, двойные отрицания сокращаются.
Для удобства оптимизации вычитания заменяются суммой с отрицательным вторым членом.

В буленовских выражениях происходит сокращение операций по формулам де-моргана: !a&!b => !(a|b), !a|!b => !(a&b)

###Удаление недостижимого кода###
Удаляются элементы после "Return" в текущем блоке

На основе знаний о константных выражениях анализируется поведение конструкций If и While
Если выражение константно, то от If остается только соответствующая ветка.
С While все немного сложнее. Выражение условия цикла было разделено на 2: первичное, тестируется перед первой итерацией,
и последующие, тестирующиеся после каждой итерации.
Сначала упрощается первичное, если тут false, то цикл целиком не нужен.
Далее оптимизируется тело цикла для первой итерации и последующее тестовое выражение. 
Если тут false, то возможна только одна итерация, превращаем ее в If (firstExpression){body}
Иначе начинаем прогонять оптимизацию тела цикла и завершающего выражения пока изменяется состояние переменных (переход в NotAConstant)

###Что не сделано###
Удаление лишних присваиваний, если никто переменную не читает.
Инлайн констант в такие места, как вызов методов итд. Дизайн языка сейчас такого не позволяет, так как там возможно только использование переменных.
Удаление недостижимого кода, если во всех путях в подблоках был Return

###Примеры###
В папке samples можно найти 3 примера программ.
gcd.txt - вычисление наибольшего общего делителя. С клавиатуры ожидается 2 инта, выдается один инт - gcd
listSum.txt - пример использования списка. Программа ожидает сначала число n, потом n чисел - значения списка. Каждое новое значение добавляется к списку, вычисляется текущая сумма списка с помощью функции sum, результат выводится на консоль.
functionChain.txt - пример показывающий использования списка функций. Составляется список функций, который передается функции apply, которая применяет их все по очереди к значению.
optimisation.txt - пример для тестирования работы оптимизатора.

##Сборка##
Сборка происходит maven'ом, использовалась java 7

в корне проекта
mvn clean package

##Компиляция##
После сборки в target должен появиться compiler-all.zip.
Джарники из него распаковываются в workdir
Переходим в workdir

java -cp ./* ru.ifmo.Launcher <path_to_file>

например: java -cp ./* ru.ifmo.Launcher ../samples/functionChain.txt

В текущей папке должны появиться class файлы

Для компиляции с оптимизациями используйте ключ -o
java -cp ./* ru.ifmo.Launcher -o ../samples/optimisation.txt

##Запуск##
java -cp ./*;. Main

Все, программа запущена, далее необходимый ввод.
Например samples/functionChain.txt ожидает один Int

##Дополнительное задание: интерпретатор brainfuck##
В файле samples/brainfuck_interpret.txt написан интерпретатор brainfuck на реализованном языке.
После старта программа ожидает единую строчку с командами языка, после считывания начинает исполнение.

В качестве примера можно запустить MainTest класс, в нем на данный момент все настроено на компиляцию и запуск этого примера.
В качестве кода можно запустить Hello World пример с Википедии:
++++++++++[>+++++++>++++++++++>+++>+<<<<-]>++.>+.+++++++..+++.>++.<<+++++++++++++++.>.+++.------.--------.>+.>.

Сначала выводится число считанных команд, затем вывод программы.